\section{Projekt warstwy sprzętowej}

\subsection{Architektura systemu}

Dwa elementy systemu były znane \emph{a priori}.
Po pierwsze był to autopilot COTS\footnote{\emph{Commercial Off The Shelf}} \emph{Pixhawk Cube}, który jest obecnie dostępną w~sprzedaży wersją systemu opisanego w~\cite{Lorenz2011}.
Na wybór tego urządzenia miało wpływ kilka czynników, między innymi stosunkowo duża popularność oraz doświadczenie autora i~współpracowników w~obsłudze tego urządzenia.
Bardzo ważną cechą jest jakość IMU\footnote{\emph{Inertial Measurement Unit}}, która pozwala na sterowanie śmigłowcami w~konfiguracji klasycznej bez stosowania dodatkowych systemów stabilizacji niezbędnych w~lotach sterowanych ręcznie za pomocą nadajnika radiowego.
Drugim wymaganiem było zastosowanie to\-wa\-rzy\-szą\-ce\-go komputera, który ma wykonywać zadania związane z~misją, tj. dodatkowe pomiary lub zaawansowane plany misji automatycznej.
Komunikacja z~tym elementem miała odbywać się przez pro\-to\-kół UART\footnote{\emph{Universal Asynchronous Receiver-Transmitter}}, którego dużą zaletą jest prostota w~implementacji i~popularność stosowania.
\nomenclature{IMU}{\emph{Inertial Measurement Unit}}
\nomenclature{UART}{\emph{Universal Asynchronous Receiver-Transmitter}}

Doświadczenia z~instalacją pokładową innych bezzałogowych statków powietrznych podobnych roz\-mia\-rów (\emph{M8~Marlin, Makrela}) wskazują, że projektując okablowanie warto unikać bezpośredniego łącze\-nia wielu elementów, a~zamiast tego zastosować architekturę ,,gwiazdy'' poprzez podłączanie różnych e\-le\-men\-tów do elementu centralnego.
Oprócz tego roz\-wa\-żo\-no też inne zasady projektowania systemów \mbox{elektrycznych}.
Kable zasilające w BSP powinny być jak naj\-krót\-sze, ponieważ z~powodu dużego przekroju są dość ciężkie.
Należy oddalić przewody w, których płynie wysoki prąd od kompasów, a~przetwornice impulsowe od komputerów, celem minimalizacji zakłóceń.

Aby spełnić wszystkie postawione wymagania zdecydowano się na wykonanie dwóch płyt obwodów drukowanych, realizujących różne zadania opisane na rysunku \ref{fig:schematelektryczny}.
W~części dziobowej bezpośrednio nad akumulatorami umieszczono płytę zasilającą, a~w~części centralnej płytę główną zapewniając jej położenie w~bliskim sąsiedztwie autopilota, komputera misji oraz większości serwomechanizmów.
Dokładne położenie widoczne jest na rysunku \ref{fig:umieszczeniewkadlubie}.
Ko\-mu\-ni\-kac\-ję między płytami rozwiązano wykorzystując transmisję UART, obsługiwaną przez komputer misji i~autopilota.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazy/schematelektryczny.png}
	\captionof{figure}{Podział elementów i połączenia pomiędzy płytkami}
	\label{fig:schematelektryczny}
\end{figure}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=15cm]{obrazy/polozeniewkadlubie.png}
	\captionof{figure}{Rozmieszczenie projektowanych płytek w~kadłubie śmigłowca}
	\label{fig:umieszczeniewkadlubie}
\end{figure}

Centralnym elementem każdej z płyt jest mikrokontroler z rodziny STM32.
Aby ułatwić pro\-gra\-mo\-wa\-nie kontrolerów zdecydowano, że zostanie wykorzystany tylko jeden model, który jest w~stanie wykonać zadania wymagane na obu płytach.
Po sprecyzowaniu niezbędnych peryferiów wybrano model \linebreak STM32F103RCTx, jako najprostszy spełniający podane wymagania.
Do połączeń mikrokontrolera przy\-pi\-sa\-no funkcje wymagane na obu płytach, a~następnie przydzielono większość pozostałych złącz do funkcji, które mogą zostać wykorzystane w~przyszłości.
Rysunek \ref{fig:pinoutmaster} przedstawia zrzut ekranu z~narzędzia konfiguracyjnego, który potem został zastosowany jako wzór podłączenia mikrokontrolerów  do pery\-feriów na obu płytkach.
Jeśli projekt będzie dalej rozwijany, pozwoli to w pełni wykorzystać możliwości zastosowanego układu oraz oszczędzi żmudnej pracy związanej z przenoszeniem funkcji na inne styki.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazy/pinoutmaster.png}
	\captionof{figure}{Funkcje przypisane do wyjść mikrokontrolera}
	\label{fig:pinoutmaster}
\end{figure}

\subsection{Płyta zasilająca}

Instalację elektryczną można podzielić na cztery obszary zasilania: akumulatory, silniki,  ser\-wo\-me\-cha\-niz\-my i~awionikę.
Wszystkie akumulatory podłączane są równolegle (każdy jest zestawem sześciu ogniw), dzięki czemu można swobodnie zmieniać ich liczbę w~zależności od założeń wykonywanej misji.
Występowanie napięcia akumulatorów w~układzie jest sygnalizowane zapaleniem czerwonej diody D4 w~pobliżu gniazd akumulatorów, podobnie jak na rysunku \ref{fig:panel}.
Wszystkie silniki są fizycznie rozłączane jedną zworą J3, która wpinana jest w~żeńskie gniazdo XT90 zapobiegające iskrzeniu.
Takie rozwiązanie ma wiele zalet nad wykorzystaniem przełączników i~tranzystorów przy tak wysokich wartościach prądu.
Bazując na poprzednich doświadczeniach autora jest lżejsze, tańsze, prostsze i~bardziej niezawodne.
Dodatkową zaletą przy eksploatacji jest pewność, że dopóki gniazdo pozostaje puste wszystkie silniki są fizycznie odłączone od źródła napięcia.
Stan zasilania silników jest także sygnalizowany czerwoną diodą D3 w pobliżu zwory.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=12cm]{obrazy/panel.jpg}
	\captionof{figure}{Panel przełączników.}
	\label{fig:panel}
\end{figure}

Zarówno serwomechanizmy jak i~awionika zasilane są napięciem $ 5 \text{V} $ dostarczanym przez impulsową przetwornicę napięcia.
Mimo to zostały podzielone na osobne sieci zasilania z~kilku powodów.
\linebreak Serwomechanizmy jako układy elektromechaniczne mogą powodować chwilowe spadki i~wzrosty na swojej linii zasilania w~zależności od obciążenia.
Przy normalnej eksploatacji badawczego BSP, często stoi na ziemi kiedy operatorzy pracują nad awioniką.
W~tej sytuacji serwomechanizmy rozładowują akumulatory, podczas gdy tylko elementy elektroniczne potrzebują zasilania.
Obie przetwornice są odłączane od akumulatorów przełącznikiem, a~ich poprawne działanie jest sygnalizowane diodą zasilaną napięciem wyjściowym.
Jest to odpowiednio pomarańczowa D2 dla serwomechanizmów i~żółta D1 dla awioniki.

\subsubsection{Pomiar prądu}

Jednym z~wymagań wobec systemu była możliwość indywidualnego pomiaru poboru mocy przez każdy z~podłączonych silników.
Zdecydowano także mierzyć osobno zużycie prądu przez ser\-wo\-me\-cha\-niz\-my, ponieważ jest związane z~siłami, które na nie działają więc może oferować interesujące wyniki.
W~ten sposób otrzymano sześć analogowych kanałów pomiarowych:

\begin{itemize}
	\item Napięcie akumulatorów
	\item Prąd silnika głównego
	\item Prąd silnika ogonowego 1
	\item Prąd silnika ogonowego 2
	\item Prąd serwomechanizmów
	\item Prąd awioniki
\end{itemize}

Wszystkie prądy są mierzone przy napięciu akumulatora.
Pozwala to obliczyć moc dla każdego układu przy tylko jednym pomiarze napięcia, a~ponadto zgodnie z~pierwszym prawem Kirchhoffa suma zmie\-rzo\-nych prądów odpowiada prądowi płynącemu przez akumulatory.
Dzięki temu można szacować pozostałą ilość energii nie tylko z~napięcia ale także poprzez całkowanie prądu jeśli znana jest pojemność zestawu zamontowanych akumulatorów.

Z~powodu wysokich prądów zasilających silniki, pomiar tych wielkości zrealizowano wykorzystując czujniki bazujące na efekcie Halla.
Aby zmniejszyć rozmiar i~koszt pomiaru pozostałych dwóch kanałów prądowych zastosowano rezystory pomiarowe ze wzmacniaczami dedykowanymi do tego celu.
Tak otrzymane sygnały napięciowe oraz napięcie akumulatora zostały przeskalowane na zakres po\-mia\-ro\-wy przetworników analogowo-cyfrowych procesora z wykorzystaniem prostych dzielników napięcia.
Aby ograniczyć wpływ szumów na wyniki pomiarów, do każdego kanału dodano filtr dolnoprzepustowy RC pierwszego rzędu o~częstotliwości granicznej $ 160 \text{Hz} $.

Na projektowanie obwodów części analogowej były nałożone dwa główne ograniczenia.
Pierwsze wynikało z minimalnej rezystancji obciążenia czujników.
Większa z~nich, dla czujników Halla, wynosiła $ 4.7 \text{k}\Omega $.
Maksymalna dopuszczalna rezystancja dla zachowania błędu poniżej jednego bitu przetwornika została obliczona na podstawie wzoru \ref{eq:resistance_adc} z dokumentacji producenta \cite{ADC2019}.
Stałe to odpowiednio: czas próbkowania w~cyklach przetwornika $ T_s $, pojemność kondensatora pomiarowego $ C_{ADC} $, liczba bitów w~wyniku $ N_{ADC} $, rezystancja wewnętrzna przetwornika $ R_{ADC} $.
Jedyną wielkością, którą dało się zmienić była częstotliwość zegara przetwornika $ f_{ADC} $, która została ustawiona na minimalną możliwą przy wymaganej konfiguracji innych peryferiów mikrokontrolera.

\begin{equation}
R_{max} = \frac{T_s}{f_{ADC} \cdot C_{ADC} \cdot ln\left(2^{N_{ADC} + 1}\right)} - R_{ADC} = \frac{7.5}{6\text{MHz} \cdot 8\text{pF} \cdot ln\left(2^{12 + 1}\right)} - 1\text{k} \Omega = 16.26\text{k}\Omega
\label{eq:resistance_adc}
\end{equation}
\nomenclature{$R_{max}$}{Maksymalna rezystancja źródła sygnału}
\nomenclature{$T_s$}{Czas próbkowania w cyklach przetwornika}
\nomenclature{$C_{ADC}$}{Pojemność kondensatora pomiarowego}
\nomenclature{$R_{ADC}$}{Rezystancja wewnętrzna przetwornika}
\nomenclature{$N_{ADC}$}{Ilość bitów wyniku pomiaru}
\nomenclature{$f_{ADC}$}{Częstotliwość zegara przetwornika}

\subsubsection{Projekt mechaniczny}

Po ukończeniu schematu elektrycznego i~przypisaniu fizycznych elementów do poszczególnych symboli można było rozpocząć projektowanie obwodu drukowanego.
Pierwszym krokiem było ustalenie dok\-ład\-ne\-go po\-ło\-że\-nia elementów, których lokalizacja jest w przybliżeniu znana, czyli wszystkich prze\-łącz\-ni\-ków, gniazd i diod elektroluminescencyjnych.
Różne koncepcje sprawdzano pod kątem kolizji z~innymi elementami na modelu CAD kadłuba.
Po kilku iteracjach rozkładania elementów w~przedniej części kadłuba ustalono, że wymiary płytki będą wynosić 160x75mm.
Odstęp między płytką a~górną powierzchnią kadłuba wynosi 6mm, a między płytką a~akumulatorem 21mm.
Ostatecznie zamontowano makietę płytki w~surowym kadłubie i~organoleptycznie zweryfikowano możliwość dostępu do niezbędnych elementów.

W~przedniej części znajdują się cztery gniazda do podłączenia akumulatorów, z~których dwa są prze\-zna\-czo\-ne do połączenia z~gniazdami osadzonymi na stałe w kadłubie dla wygody użytkowania.
Wzdłuż tylnej krawędzi rozłożone są gniazda zasilające kontrolery silników, a~z~prawej strony pola lutownicze do podłączenia na stałe przetwornicy serwomechanizmów oraz gniazdo zasilające serwomechanizmy na płycie głównej.
Po~lewej stronie dostępne są gniazda do podłączenia programatora, płytki głównej i dodatkowych urządzeń magistrali I2C\footnote{\emph{Inter Integrated Circuit}}.
Ten rozkład ma dodatkową zaletę odseparowania od siebie części analogowej i~cyfrowej, co minimalizuje interferencje między pobliskimi elementami (\emph{crosstalk}).
\nomenclature{I2C}{\emph{Inter Integrated Circuit}}

Elementy, które mają być dostępne na górnej powierzchni kadłuba należało przed montażem w~śmi\-głowcu zalutować z tylnej strony płyty.
Ponieważ wszystkie z~nich są w~przybliżeniu symetryczne, na czas testów można było je zamontować na przedniej stronie, podobnie jak pozostałe elementy.

Wykonując zawis na niewielkiej wysokości, niepożądanym zjawiskiem jest elektryzowanie się kadłuba i~wirnika od unoszących się cząsteczek pyłu \cite{Grosshans2017}, szczególnie w~śmigłowcach kompozytowych.
Aby zapobiec narastaniu napięcia między elementami elektronicznymi a~strukturą, jeden z metalizowanych otworów mocujących płytę zasilania do, żeber kadłuba wykorzystano do podłączenia napięcia zerowego elektroniki i~ujemnego bieguna akumulatorów do metalowych i~kompozytowych części śmigłowca.
Po\-łą\-cze\-nie zostało zrealizowane przez rezystor $ 47\text{k}\Omega $ dzięki czemu nawet w~przypadku zwarcia najwyższego napięcia w~instalacji do kadłuba przepływający przezeń prąd będzie na bezpiecznie niskim poziomie.

\subsubsection{Połączenia wysokoprądowe}

Wszystkie zespoły napędowe śmigłowca zostały dobrane dla zasilania napięciem sześciu ogniw litowo-polimerowych połączonych szeregowo (tzw.~6S).
Napięcie znamionowe takiego układu wynosi $ U = 22.2\text{V} $.
Przy pełnym naładowaniu może osiągnąć wartość nawet $ 25.8\text{V} $, jednak dla obliczeń prądowych będzie wykorzystywane napięcie znamionowe.
W~ten sposób obliczone zostaną najwyższe prądy dla eks\-plo\-a\-ta\-cji zgodnej z~popularną zasadą rozładowywania akumulatorów litowo-polimerowych do na\-pię\-cia zna\-mio\-no\-we\-go.

Stosując prawo Ohma, w~równaniu \ref{eq:current_hover} oszacowano prąd $ I_h $ pobierany w~zawisie, który będzie podstawą do obliczenia wydajności prądowej ścieżek łączących zespoły napędowe z~akumulatorami.
Ob\-li\-czo\-na wielkość jest sumą prądów pobieranych przez silnik wirnika nośnego oraz silnik śmigła ogonowego w~zawisie bez efektu przyziemnego dla konfiguracji klasycznej (ARCHER-00) dociążonej do maksymalnej masy startowej.

\begin{equation}
I_h = \frac{P_A}{U} = \frac{1309\text{W}}{22.2\text{V}} = 59.0\text{A}
\label{eq:current_hover}
\end{equation}
\nomenclature{$I_h$}{Prąd pobierany w zawisie}
\nomenclature{$U$}{Napięcie zasilające}

Z powodu niewielkiej ilości miejsca na prowadzenie przewodów zasilających, zdecydowano, że przewodnikiem będą miedziane szyny prądowe.
Zaletą tego rozwiązania jest możliwość uzyskania bardzo dużego przekroju przewodnika na węższej ścieżce, natomiast wadą konieczność wycięcia odpowiednich kształtów z~blachy miedzianej i~przymocowanie ich do płyty.
Po ułożeniu największych elementów na płytce, poprowadzono ścieżkę zasilającą silniki o~szerokości $ 7.5\text{mm} $.
Jej przebieg jest widoczny na rysunku \ref{fig:sciezkapradowa}, na, którym jest wyrózniona jasnoczerwonym kolorem z~wierzchniej strony, a~jasnozielonym od~spodu.
Analogicznie wykonano podłączenie silników do napięcia odniesienia.
Wymiary szyny usta\-lo\-no następująco: grubość $ H = 0.5\text{mm} $ oraz szerokość $ W = 7\text{mm} $, wynikały one z dostępnych materiałów i~miejsca na ścieżce.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazy/sciezkapradowa.png}
	\captionof{figure}{Ścieżka napięcia zasilającego silniki, wyróżniona na jasnozielono i jasnoczerwono}
	\label{fig:sciezkapradowa}
\end{figure}

Założone wartości zweryfikowano z~zaleceniami sformułowanymi w~\emph{de~facto} obowiązującym standardzie dotyczącym projektowania obwodów drukowanych \cite{IPC1998}.
Wzór można stosować dla zmian temperatury nieprzekraczających $ 100^{\circ}\text{C} $, szerokości ścieżki do $ 10\text{mm} $ oraz prądów do $ 35\text{A} $.
Inne normy \mbox{okablowania} wykorzystane w kontekście bezzałogowych statków powietrznych okazały się wyjątkowo zachowawcze dla przewodów o~tak krótkiej długości i~dla, których wzrost temperatury nie jest problemem.
Zdecydowano, że weryfikacja z~wybraną normą będzie wystarczająca mimo częściowego przekro\-czenia zakresu stosowania, ponieważ projektowany przewodnik ma duży współczynnik bezpieczeństwa.
Po przekształceniu wzoru na prąd maksymalny opisanego w~standardzie otrzymano równanie \ref{eq:temp_hover} z, którego obliczono wzrost temperatury przewodnika ponad temperaturę otoczenia.
Wielkość $K = 0.048 $ we wzorze odpowiada za współczynnik konwekcji dla ścieżki znajdującej się na zewnętrznej powierzchni płytki, natomiast $W$~i~$H$ należy podstawić w~tysięcznych cala.
Wszystkie pozostałe ścieżki zasilające obliczono wykorzystując ten sam wzór w zakresie jego stosowalności dla dopuszczalnego wzrostu temperatury $ \Delta T = 10^{\circ}\text{C} $

\begin{equation}
\Delta T = \left(\frac{I_h}{K \cdot (W \cdot H)^{0.725}}\right)^\frac{1}{0.44} = 7.36^{\circ}\text{C}
\label{eq:temp_hover}
\end{equation}
\nomenclature{$\Delta T$}{Wzrost temperatury przewodnika}
\nomenclature{$K$}{Współczynnik konwekcji ciepła}
\nomenclature{$W$}{Szerokość przewodnika}
\nomenclature{$H$}{Grubość przewodnika}

\subsection{Płyta główna}

Płyta główna ma za zadanie służyć jako centralny węzeł instalacji awioniki.
Do niej są pod\-łą\-czo\-ne autopilot, komputer misji, wszystkie serwomechanizmy, termometry, oraz w~przyszłości inne dodatkowe czujniki.
Projektowanie rozpoczęto od sprecyzowania wymaganych złącz płytki wraz z~ich preferowanym położeniem.
Wszystkie sygnały wymagane do sterowania śmigłowcem w~konfiguracji klasycznej pozostały na domyślnych kanałach autopilota, a~pozostałe kanały rozdzielono pomiędzy dodatkowe funkcje śmigłowca zespolonego oraz obsługę gimbala kamery.
Z~mikrokontrolera wy\-pro\-wa\-dzo\-no połączenie do programatora, dwa połączenia UART dla płyty zasilania i~komputera misji, złącza GPIO\footnote{\emph{General Purpose Input/Output}} do pomiaru obrotów i~obsługi termometrów oraz dwa kanały przetwornika cyfrowo-analogowego do złącza zasilania autopilota.
Zasilanie awioniki zostało podłączone do płyty głównej wspólną wiązką z~UART, a~zasilanie serwomechanizmów osobnym złączem prądowym.
\nomenclature{GPIO}{\emph{General Purpose Input/Output}}

Zastosowanie takiego samego połączenia jak w~dedykowanym module zasilania sprzedawanym z~auto\-pilotem pozwoliło nie tylko na wykorzystanie gotowych kabli producenta, ale także na odczyt informacji o~prądzie i~napięciu bez konieczności wprowadzania zmian w~oprogramowaniu samego autopilota.
Jest to szczególnie ważne przy eksploatacji ponieważ w~razie problemów pozwala zainstalować naj\-now\-szą wersję \emph{firmware} autopilota bez obaw o~utratę informacji o~stanie akumulatorów.
Aby emulować moduł zasilający producenta, mikrokontroler na płycie głównej sumuje prądy otrzymane od płyty zasilającej i~na tej podstawie wytwarza odpowiednie napięcia na złączu zasilającym autopilota widocznym na rysunku \ref{fig:powerbrick}.
Przetworzenie tych napięć z~powrotem na napięcie akumulatora i~upływający prąd odbywa się za pomocą parametrów, które można korzystając z~oprogramowania stacji bazowej, bez konieczności kompilacji kodu.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=12cm]{obrazy/powerbrick.jpg}
	\captionof{figure}{Porównanie modułu zasilania od producenta z miejscem podłączenia autopilota.}
	\label{fig:powerbrick}
\end{figure}

Poza wymienionymi złączami niezbędnymi do wykonania zaplanowanych funkcji wyprowadzono też SPI, I2C oraz 4 dodatkowe programowalne wejścia/wyjścia (GPIO) do wykorzystania na nieprzewidziane peryferia.

\subsubsection{Projekt mechaniczny}

Aby uniknąć kolizji z~elementami struktury kadłuba projektowanie obwodu drukowanego rozpoczęto od szczegółowego rysunku wszystkich części znajdujących się w pobliżu, włącznie z~otworami, które w~nich występują.
Ponieważ po złożeniu śmigłowca dostęp jest możliwy jedynie przez otwory w~bocznych ścianach kadłuba, najważniejsze złącza można było umieścić jedynie wzdłuż prawej i~lewej krawędzi płyty.
Z~tego powodu na ukończonej płycie jest dużo niewykorzystanego miejsca - musiała zajmować większość dostępnej przestrzeni w~swoim przedziale aby można było podłączać kable ręcznie bez ko\-niecz\-no\-ści wykorzystywania narzędzi za każdym razem.

Złącza z~którymi sprzedawane są serwomechanizmy są symetryczne, więc próba zachowania zasady jednostronnie wpinanych złącz w~tym przypadku samodzielnego montażu wtyczek na wszystkich montowanych egzemplarzach.
W~tej sytuacji zastosowano oznaczenie styków kolorami zgodnymi z~ko\-lo\-ry\-sty\-ką zwykle wykorzystywanych kabli.

\subsection{Wykonanie}

Bazując na doświadczeniach samodzielnego trawienia obwodów przy okazji innych projektów, zdecydowano zlecić wykonanie płytek według projektu zewnętrznej firmie.
Pliki produkcyjne zostały po\-praw\-nie wygenerowane, a~ścieżki i~przelotki dostosowane do możliwości technologicznych wykonawcy.
Rysunek \ref{fig:suroweplytki} przedstawia obie strony obwodów drukowanych.
Po obu stronach znajduje się trawiona miedź o~grubości $35\mu$m pokryta cyną w~odsłoniętych miejscach oraz maska lutownicza.
Opis elementów wydrukowano tylko z~wierzchniej strony płytek.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazy/suroweplytki.jpg}
	\captionof{figure}{Płytki bez elementów.}
	\label{fig:suroweplytki}
\end{figure}

Przypisując fizyczne odpowiedniki do elementów pasywnych montowanych powierzchniowo zdecydowano wykorzystać obudowy 0805 (2x1.25mm).
Wybrany rozmiar był wystarczająco duży, ponieważ udało się ręcznie zlutować egzemplarze obu płytek za pierwszym razem bez wystąpienia problemów.
Korzystając w~pierwszej kolejności z~elementów zgromadzonych w~warsztacie, niektóre oporniki zastąpiono mniejszym odpowiednikiem w~obudowie 0603 (1.6x0.8mm).
Ten rozmiar okazał się uciążliwy i~pracochłonny w~ręcznym montażu z~wykorzystaniem lutownicy, jednak został zastosowany tylko w~nie\-wiel\-kiej liczbie.
Po zalutowaniu złącz płytka główna została ukończona, jej wygląd prezentuje rysunek \ref{fig:gotowamain}.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazy/gotowamain.jpg}
	\captionof{figure}{Ukończona płytka główna}
	\label{fig:gotowamain}
\end{figure}

Ostatnią operacją w~procesie montażu było wykonanie połączeń zasilających.
Odpowiednie kształty ścieżek zostały wyeksportowane z~warstwy maski lutowniczej, a~następnie rozłożone na blasze.
Niestety nie była dostępna obrabiarka numeryczna do tego materiału, więc kształty należało wykonać ręcznie.
Po kilku próbach najlepszym narzędziem do tego celu okazały się stalowe nożyce do tkaniny dobrej jakości.
Niestety powodowało to wyginanie arkusza przez co nie można było przykleić papierowego szablonu.
Aby rozwiązać ten problem wymagane kontury zostały oznaczone farbą, po uprzednim maskowaniu samoprzylepną taśmą malarską.
Kształt maski można było precyzyjnie wyciąć montując laser diodowy małej mocy na głowicy drukarki trójwymiarowej.
Gotowe elementy zostały przemyte kwasem do lutowania, pokryte w~całości cyną lutowniczą, a~następnie zalutowane do płytki.
Proces przebiegł bez problemów, efekt został zaprezentowany na rysunkach \ref{fig:gotowapowerprzod} i~\ref{fig:gotowapowertyl}.
Jedynym niepożądanym wynikiem było nieznaczne wygięcie płytki w~jedną stronę przez kurczenie się stygnącego lutu po stronie pokazanej na rysunku \ref{fig:gotowapowertyl}.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazy/gotowapowerprzod.jpg}
	\captionof{figure}{Wierzchnia strona płytki zasilającej}
	\label{fig:gotowapowerprzod}
\end{figure}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazy/gotowapowertyl.jpg}
	\captionof{figure}{Spodnia strona płytki zasilającej}
	\label{fig:gotowapowertyl}
\end{figure}

Niestety omyłkowo zamówiono wzmacniacze MAX0480S w~błędnej obudowie.
Otrzymane egzemplarze były zbyt duże aby możliwe było ich zamontowanie na przygotowanym obwodzie drukowanym, stąd w~próbach opisanych w~niniejszej pracy nie badano natężenia prądu zasilającego awionikę, a~serwomechanizmy podłączono przez kanał przeznaczony dla silnika ogonowego~2.

\newpage